中美關係和香港角色 盧安迪

中美關係和香港角色
盧安迪｜2021 年 3 月 5 日《自由的國度》
信報財經新聞

本欄原在每月首個週五刊出，但上週因事未能撰稿，順延至今日，誠為抱歉。

本文是我關於東西文明、中美關係和香港角色的系列的最後一篇。正如首篇文章提到，現時中美摩擦的本質不只是貿易戰，甚至也不是科技戰或經濟實力的競爭，而是兩種意識形態的抵觸。因此，我花了五篇文章，回顧東西方幾千年來的歷史，歸納東西方價值觀的分別，以及釐清中美兩國與其各自文明傳統的關係。

當人們把目光侷限於世界上正在實行的制度，會傾向把西方民主和中國的共產黨領導放在意識形態光譜的兩端。但正如我在本系列文章中強調，東西方價值的本質差異在於，基於地理和其他原因，西方比東方在傳統上更為重視一般性的抽象原則，而這在政經層面體現為對私有產權的一致保護。

從這個角度看，無論西方民主抑或中國的共產黨領導，其實是屬於同一方向——都是受啟蒙運動和法國大革命的糟粕所刺激而擴散的、「左」的物事；兩者都是與保障產權的一般性法律原則背道而馳。當基辛格問周恩來總理怎麼看法國大革命對世界的影響，周總理回答「言之尚早」，雖屬美麗誤會【註1】，然亦所言非虛。

換言之，中美兩國在近一兩個世紀，都在原有傳統的基礎上，向著以一般性原則運行社會的相反方向發展。但由於雙方傳統已經不同，加上中國在上世紀中葉的改變尤為劇烈，所以兩國價值觀距離仍大。例如特朗普總統以行政命令打擊某些中國企業，即屬違反西方傳統的一般性產權原則，但這在美國是飽受爭議的例外，而在中國，私人部門與政治權力的交纏，則係常態。

我從小到大接觸一些中方朋友，感到他們是真心想跟國際社會良性互動，而非像不少人渲染般帶有邪惡動機。但鑑於根深蒂固的價值差異，即使他們充滿善意，對外接軌往往仍似圓鑿方枘。比起動機問題，這其實是一個更加深刻的悲劇，因為這樣的悲劇無法通過主觀意志來避免。

中學為目 西學為綱

話說回來，我多個月來論述一般性產權原則在建立「延伸秩序」（extended order）的重要性和優越性，前設是要處理的情況越多樣，就越需要抽象的行事規律。但同樣道理，小群體中的互動，就適合以每件事具體後果的考慮來做決定。【註2】

西學東漸以來，國人對中外學問的取捨、分工爭論不休，計有獨尊東方、全盤西化、「中學為體，西學為用」諸說。前述觀察也為這個問題提供了一個答案，即以東方擅長的具體考慮處理小群體內部的事務，並以西方擅長的抽象原則處理社會上的陌生互動，姑稱之「中學為目，西學為綱」。

然而，有沒有任何地方能同時做到兩點呢？幾個月前提到古希臘因海洋生活而養成了抽象思維習慣，但也正因為此，他們的具體考慮相形見少——柏拉圖、亞里士多德的倫理學概念，不會像《禮記》「兄弟，吾哭諸廟；父之友，吾哭諸廟門之外；師，吾哭諸寢；朋友，吾哭諸寢門之外；所知，吾哭諸野」般鉅細無遺。另一方面，小群體人倫關係越緊密、越講究的社會，越難發展出非人格化的一般性運行原則，也是有學術基礎的結論。【註3】

於是，如果一個社會要兩全其美，不免要結合自身傳統和外來衝擊，而開埠180年來的香港就是一個例子。一方面，香港對華人家庭價值和節日傳統的保留，多於「反封建」浪潮洗刷後的中國內地。另一方面，英式制度移植，使香港成為西方在中世紀所奠定的私有產權價值在遠東的橋頭堡，這一蒙眼正義女神之島，自十九世紀就吸引了來自中國內地、東南亞、印度甚至歐洲的無主漂客（wretched refuse），來此安身立命。【註4】港英徽號上的龍獅對視，就是此等「東目西綱」辯證關係的象徵。

香港在回歸後的矛盾根源在於，就政經制度而言，香港跟英美等國一樣，都保留了「舊歐洲」私產和法治精神的三斤鋼釘，而其宗主國則在東方文明忽視抽象原則的基礎上，因為比香港遲了幾十年才睜眼西望，所以學習了當時已大幅污染西風的「新歐洲」糟粕，至今仍未確立對一般性原則的尊重。

一般原則 不可動搖

香港現時的許多爭議，都可追溯到對一般性原則的不同態度。拙作《曾主席回憶錄的一般意義》即提到曾鈺成先生因擔任立法會主席期間，嚴格按章辦事而遭批評。近年某些人對政務官制度和司法制度的攻擊，也是同類問題。所以終審法院前首席法官馬道立回應道：「如果你意思是，次次想打官司時都一定要贏，如果不能贏才要改革，這不是特別好的理由。」

在回歸後的香港，如果每件事都怒目圓睜地進行「政治正確」質問，那麼很多事情的正當性都會受到挑戰，例如為何香港紀律部隊沿用英式步操，是否不夠「愛國」？但「一國兩制」的理念，正是為了顧及香港的歷史和實際情況，遏止「左」的錯誤對國家和香港的干擾。

就如鄧小平先生在1984年會見香港工商界訪京團和香港知名人士鍾士元等時談到：「近幾年來，中國一直在克服『左』的錯誤，堅持從實際出發，實事求是，來制定各方面工作的政策。經過五年半，現在已經見效了。正是在這種情況下，我們才提出用『一個國家，兩種制度』的辦法來解決香港和台灣問題。」

總而言之，我們必須認清東西方價值在社會中的理想角色，避免把小群體的具體後果思維方式套用到宏觀制度，才能保持香港在政經層面的特色：香港是按一般性原則運作。只有在「一國兩制」下維持香港在全國的這一獨特性，香港才能繼續作為中國對外開放的窗口，以及世上東西合璧的成功榜樣。

本系列文章已來到尾聲。我最後想說的是，由於本系列是本欄改為每月一篇後的作品，這給了我更多時間深思熟慮，但也正因為此，我的思路有調整的機會，以致於一些在前文預告的話題，寫到後來已不需要；也有一些情況，是我事後想到前文的論點可以增補一些好例子。假如將來整理本系列，我會一併理順這些問題。（完）

註1：周總理以為基辛格問的是1968年巴黎的「五月風暴」，才答「言之尚早」，但基辛格當時不知道是誤會。此事廣為流傳，成為遠見卓識的佳話。

註2：這其實跟科斯（Ronald Coase）在著名的The Nature of the Firm一文中對企業邊界的劃定準則不無異曲同工之處。

註3：例如Avner Greif比較中世紀北非和意大利商人，揭示家族文化如何窒礙一般性契約精神的發展，以及Jonathan F. Schulz等人考證中世紀教會禁止表親結婚，對一般性產權原則和法治機制的促進作用。

註4：值得注意的是，英國以外的國家的殖民地，以及英國為掠奪而非貿易而取得的殖民地，大多沒有繼承到此等制度和文化，以在後殖民時期取得成功；有機會再詳談這點。

奶共狗既飛機文都要放上連登